在前面课时介绍 Protocol 和 Invoker 实现时，我们重点介绍了 AbstractProtocol 以及 DubboInvoker 实现。其实，Protocol 还有一个实现分支是 AbstractProxyProtocol，如下图所示：

![Lark20201103-162545.png](assets/CgqCHl-hFBOAU2UWAAFM9gWuXAk914.png)

AbstractProxyProtocol 继承关系图

从图中我们可以看到：gRPC、HTTP、WebService、Hessian、Thrift 等协议对应的 Protocol 实现，都是继承自 AbstractProxyProtocol 抽象类。

目前互联网的技术栈百花齐放，很多公司会使用 Node.js、Python、Rails、Go 等语言来开发 一些 Web 端应用，同时又有很多服务会使用 Java 技术栈实现，这就出现了大量的跨语言调用的需求。Dubbo 作为一个 RPC 框架，自然也希望能实现这种跨语言的调用，目前 Dubbo 中使用“HTTP 协议 + JSON-RPC”的方式来达到这一目的，其中 HTTP 协议和 JSON 都是天然跨语言的标准，在各种语言中都有成熟的类库。

下面我们就重点来分析 Dubbo 对 HTTP 协议的支持。首先，我会介绍 JSON-RPC 的基础，并通过一个示例，帮助你快速入门，然后介绍 Dubbo 中 HttpProtocol 的具体实现，也就是如何将 HTTP 协议与 JSON-RPC 结合使用，实现跨语言调用的效果。

### JSON-RPC

Dubbo 中支持的 HTTP 协议实际上使用的是 JSON-RPC 协议。

**JSON-RPC 是基于 JSON 的跨语言远程调用协议**。Dubbo 中的 dubbo-rpc-xml、dubbo-rpc-webservice 等模块支持的 XML-RPC、WebService 等协议与 JSON-RPC 一样，都是基于文本的协议，只不过 JSON 的格式比 XML、WebService 等格式更加简洁、紧凑。与 Dubbo 协议、Hessian 协议等二进制协议相比，JSON-RPC 更便于调试和实现，可见 JSON-RPC 协议还是一款非常优秀的远程调用协议。

在 Java 体系中，有很多成熟的 JSON-RPC 框架，例如 jsonrpc4j、jpoxy 等，其中，jsonrpc4j 本身体积小巧，使用方便，既可以独立使用，也可以与 Spring 无缝集合，非常适合基于 Spring 的项目。

下面我们先来看看 JSON-RPC 协议中请求的基本格式：
```
{

    "id":1，

    "method":"sayHello",

    "params":[

        "Dubbo json-rpc"

    ]

}
```

JSON-RPC**请求**中各个字段的含义如下：

- id 字段，用于唯一标识一次远程调用。
- method 字段，指定了调用的方法名。
- params 数组，表示方法传入的参数，如果方法无参数传入，则传入空数组。

在 JSON-RPC 的服务端收到调用请求之后，会查找到相应的方法并进行调用，然后将方法的返回值整理成如下格式，返回给客户端：
```
{

    "id":1，

    "result":"Hello Dubbo json-rpc",

    "error":null

}
```

JSON-RPC**响应**中各个字段的含义如下：

- id 字段，用于唯一标识一次远程调用，该值与请求中的 id 字段值保持一致。
- result 字段，记录了方法的返回值，若无返回值，则返回空；若调用错误，返回 null。
- error 字段，表示调用发生异常时的异常信息，方法执行无异常时该字段为 null。

### jsonrpc4j 基础使用

Dubbo 使用 jsonrpc4j 库来实现 JSON-RPC 协议，下面我们使用 jsonrpc4j 编写一个简单的 JSON-RPC 服务端示例程序和客户端示例程序，并通过这两个示例程序说明 jsonrpc4j 最基本的使用方式。

首先，我们需要创建服务端和客户端都需要的 domain 类以及服务接口。我们先来创建一个 User 类，作为最基础的数据对象：
```
public class User implements Serializable {

    private int userId;

    private String name;

    private int age;

    // 省略上述字段的getter/setter方法以及toString()方法

}
```

接下来创建一个 UserService 接口作为服务接口，其中定义了 5 个方法，分别用来创建 User、查询 User 以及相关信息、删除 User：
```
public interface UserService {

    User createUser(int userId, String name, int age); 

    User getUser(int userId);

    String getUserName(int userId);

    int getUserId(String name);

    void deleteAll();

}
```

UserServiceImpl 是 UserService 接口的实现类，其中使用一个 ArrayList 集合管理 User 对象，具体实现如下：
```
public class UserServiceImpl implements UserService {

    // 管理所有User对象

    private List<User> users = new ArrayList<>(); 

    @Override

    public User createUser(int userId, String name, int age) {

        System.out.println("createUser method");

        User user = new User();

        user.setUserId(userId);

        user.setName(name);

        user.setAge(age);

        users.add(user); // 创建User对象并添加到users集合中

        return user;

    }

    @Override

    public User getUser(int userId) {

        System.out.println("getUser method");

        // 根据userId从users集合中查询对应的User对象

        return users.stream().filter(u -> u.getUserId() == userId).findAny().get();

    }

    @Override

    public String getUserName(int userId) {

        System.out.println("getUserName method");

        // 根据userId从users集合中查询对应的User对象之后，获取该User的name

        return getUser(userId).getName();

    }

    @Override

    public int getUserId(String name) {

        System.out.println("getUserId method");

        // 根据name从users集合中查询对应的User对象，然后获取该User的id

        return users.stream().filter(u -> u.getName().equals(name)).findAny().get().getUserId();

    }

    @Override

    public void deleteAll() {

        System.out.println("deleteAll");

        users.clear(); // 清空users集合

    }

}
```

整个用户管理业务的核心大致如此。下面我们来看服务端如何将 UserService 与 JSON-RPC 关联起来。

首先，我们创建 RpcServlet 类，它是 HttpServlet 的子类，并覆盖了 HttpServlet 的 service() 方法。我们知道，HttpServlet 在收到 GET 和 POST 请求的时候，最终会调用其 service() 方法进行处理；HttpServlet 还会将 HTTP 请求和响应封装成 HttpServletRequest 和 HttpServletResponse 传入 service() 方法之中。这里的 RpcServlet 实现之中会创建一个 JsonRpcServer，并在 service() 方法中将 HTTP 请求委托给 JsonRpcServer 进行处理：
```
public class RpcServlet extends HttpServlet {

    private JsonRpcServer rpcServer = null;

    public RpcServlet() {

        super();

        // JsonRpcServer会按照json-rpc请求，调用UserServiceImpl中的方法

        rpcServer = new JsonRpcServer(new UserServiceImpl(), UserService.class);

    }

    @Override

    protected void service(HttpServletRequest request,

                           HttpServletResponse response) throws ServletException, IOException {

        rpcServer.handle(request, response);

    }

}
```

最后，我们创建一个 JsonRpcServer 作为服务端的入口类，在其 main() 方法中会启动 Jetty 作为 Web 容器，具体实现如下：
```
public class JsonRpcServer {

    public static void main(String[] args) throws Throwable {

        // 服务器的监听端口

        Server server = new Server(9999);

        // 关联一个已经存在的上下文

        WebAppContext context = new WebAppContext();

        // 设置描述符位置

        context.setDescriptor("/dubbo-demo/json-rpc-demo/src/main/webapp/WEB-INF/web.xml");

        // 设置Web内容上下文路径

        context.setResourceBase("/dubbo-demo/json-rpc-demo/src/main/webapp");

        // 设置上下文路径

        context.setContextPath("/");

        context.setParentLoaderPriority(true);

        server.setHandler(context);

        server.start();

        server.join();

    }

}
```

这里使用到的 web.xml 配置文件如下：
```
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<web-app

        xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"

        xmlns="http://xmlns.jcp.org/xml/ns/javaee"

        xsi:schemaLocation="http://xmlns.jcp.org/xml/ns/javaee http://xmlns.jcp.org/xml/ns/javaee/web-app_3_1.xsd"

        version="3.1">

    <servlet>

        <servlet-name>RpcServlet</servlet-name>

        <servlet-class>com.demo.RpcServlet</servlet-class>

    </servlet>

    <servlet-mapping>

        <servlet-name>RpcServlet</servlet-name>

        <url-pattern>/rpc</url-pattern>

    </servlet-mapping>

</web-app>
```

**完成服务端的编写之后，下面我们再继续编写 JSON-RPC 的客户端**。在 JsonRpcClient 中会创建 JsonRpcHttpClient，并通过 JsonRpcHttpClient 请求服务端：
```
public class JsonRpcClient {

    private static JsonRpcHttpClient rpcHttpClient;

    public static void main(String[] args) throws Throwable {

        // 创建JsonRpcHttpClient

        rpcHttpClient = new JsonRpcHttpClient(new URL("http://127.0.0.1:9999/rpc"));

        JsonRpcClient jsonRpcClient = new JsonRpcClient();

        jsonRpcClient.deleteAll(); // 调用deleteAll()方法删除全部User

        // 调用createUser()方法创建User

        System.out.println(jsonRpcClient.createUser(1, "testName", 30));

        // 调用getUser()、getUserName()、getUserId()方法进行查询

        System.out.println(jsonRpcClient.getUser(1));

        System.out.println(jsonRpcClient.getUserName(1));

        System.out.println(jsonRpcClient.getUserId("testName"));

    }

    public void deleteAll() throws Throwable {

        // 调用服务端的deleteAll()方法

        rpcHttpClient.invoke("deleteAll", null); 

    }

    public User createUser(int userId, String name, int age) throws Throwable {

        Object[] params = new Object[]{userId, name, age};

        // 调用服务端的createUser()方法

        return rpcHttpClient.invoke("createUser", params, User.class);

    }

    public User getUser(int userId) throws Throwable {

        Integer[] params = new Integer[]{userId};

        // 调用服务端的getUser()方法

        return rpcHttpClient.invoke("getUser", params, User.class);

    }

    public String getUserName(int userId) throws Throwable {

        Integer[] params = new Integer[]{userId};

        // 调用服务端的getUserName()方法

        return rpcHttpClient.invoke("getUserName", params, String.class);

    }

    public int getUserId(String name) throws Throwable {

        String[] params = new String[]{name};

        // 调用服务端的getUserId()方法

        return rpcHttpClient.invoke("getUserId", params, Integer.class);

    }

}

// 输出：

// User{userId=1, name='testName', age=30}

// User{userId=1, name='testName', age=30}

// testName

// 1
```

### AbstractProxyProtocol

在 AbstractProxyProtocol 的 export() 方法中，首先会根据 URL 检查 exporterMap 缓存，如果查询失败，则会调用 ProxyFactory.getProxy() 方法将 Invoker 封装成业务接口的代理类，然后通过子类实现的 doExport() 方法启动底层的 ProxyProtocolServer，并初始化 serverMap 集合。具体实现如下：
```
public <T> Exporter<T> export(final Invoker<T> invoker) throws RpcException {

    // 首先查询exporterMap集合

    final String uri = serviceKey(invoker.getUrl());

    Exporter<T> exporter = (Exporter<T>) exporterMap.get(uri);

    if (exporter != null) {

        if (Objects.equals(exporter.getInvoker().getUrl(), invoker.getUrl())) {

            return exporter;

        }

    }

    // 通过ProxyFactory创建代理类，将Invoker封装成业务接口的代理类

    final Runnable runnable = doExport(proxyFactory.getProxy(invoker, true), invoker.getInterface(), invoker.getUrl());

    // doExport()方法返回的Runnable是一个回调，其中会销毁底层的Server，将会在unexport()方法中调用该Runnable

    exporter = new AbstractExporter<T>(invoker) {

        public void unexport() {

            super.unexport();

            exporterMap.remove(uri);

            if (runnable != null) {

                runnable.run();

            }

        }

    };

    exporterMap.put(uri, exporter);

    return exporter;

}
```

在 HttpProtocol 的 doExport() 方法中，与前面介绍的 DubboProtocol 的实现类似，也要启动一个 RemotingServer。为了适配各种 HTTP 服务器，例如，Tomcat、Jetty 等，Dubbo 在 Transporter 层抽象出了一个 HttpServer 的接口。

![Drawing 1.png](assets/Ciqc1F-hFD-ATNiiAABhOjw9PMM486.png)

dubbo-remoting-http 模块位置

dubbo-remoting-http 模块的入口是 HttpBinder 接口，它被 @SPI 注解修饰，是一个扩展接口，有三个扩展实现，默认使用的是 JettyHttpBinder 实现，如下图所示：

![Drawing 2.png](assets/Ciqc1F-hFEaAUtnPAABBFL3GfzE890.png)

JettyHttpBinder 继承关系图

HttpBinder 接口中的 bind() 方法被 @Adaptive 注解修饰，会根据 URL 的 server 参数选择相应的 HttpBinder 扩展实现，不同 HttpBinder 实现返回相应的 HttpServer 实现。HttpServer 的继承关系如下图所示：

![Drawing 3.png](assets/CgqCHl-hFFSAApv5AABUwFas2rw795.png)

HttpServer 继承关系图

这里我们以 JettyHttpServer 为例简单介绍 HttpServer 的实现，在 JettyHttpServer 中会初始化 Jetty Server，其中会配置 Jetty Server 使用到的线程池以及处理请求 Handler：
```
public JettyHttpServer(URL url, final HttpHandler handler) {

    // 初始化AbstractHttpServer中的url字段和handler字段

    super(url, handler); 

    this.url = url;

    DispatcherServlet.addHttpHandler( // 添加HttpHandler

        url.getParameter(Constants.BIND_PORT_KEY, 

        url.getPort()), handler);

    // 创建线程池

    int threads = url.getParameter(THREADS_KEY, DEFAULT_THREADS);

    QueuedThreadPool threadPool = new QueuedThreadPool();

    threadPool.setDaemon(true);

    threadPool.setMaxThreads(threads);

    threadPool.setMinThreads(threads);

    // 创建Jetty Server

    server = new Server(threadPool);

    // 创建ServerConnector，并指定绑定的ip和port

    ServerConnector connector = new ServerConnector(server);

    String bindIp = url.getParameter(Constants.BIND_IP_KEY, url.getHost());

    if (!url.isAnyHost() && NetUtils.isValidLocalHost(bindIp)) {

        connector.setHost(bindIp);

    }

    connector.setPort(url.getParameter(Constants.BIND_PORT_KEY, url.getPort()));

    server.addConnector(connector);

    // 创建ServletHandler并与Jetty Server关联，由DispatcherServlet处理全部的请求

    ServletHandler servletHandler = new ServletHandler();

    ServletHolder servletHolder = servletHandler.addServletWithMapping(DispatcherServlet.class, "/*");

    servletHolder.setInitOrder(2);

    // 创建ServletContextHandler并与Jetty Server关联

    ServletContextHandler context = new ServletContextHandler(server, "/", ServletContextHandler.SESSIONS);

    context.setServletHandler(servletHandler);

   ServletManager.getInstance().addServletContext(url.getParameter(Constants.BIND_PORT_KEY, url.getPort()), context.getServletContext());

    server.start();

}
```

我们可以看到 JettyHttpServer 收到的全部请求将委托给 DispatcherServlet 这个 HttpServlet 实现，而 DispatcherServlet 的 service() 方法会把请求委托给对应接端口的 HttpHandler 处理：
```
protected void service(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response) throws ServletException, IOException {

    // 从HANDLERS集合中查询端口对应的HttpHandler对象

    HttpHandler handler = HANDLERS.get(request.getLocalPort());

    if (handler == null) { // 端口没有对应的HttpHandler实现

        response.sendError(HttpServletResponse.SC_NOT_FOUND, "Service not found.");

    } else { // 将请求委托给HttpHandler对象处理

        handler.handle(request, response);

    }

}
```

了解了 Dubbo 对 HttpServer 的抽象以及 JettyHttpServer 的核心之后，我们回到 HttpProtocol 中的 doExport() 方法继续分析。

在 HttpProtocol.doExport() 方法中会通过 HttpBinder 创建前面介绍的 HttpServer 对象，并记录到 serverMap 中用来接收 HTTP 请求。这里初始化 HttpServer 以及处理请求用到的 HttpHandler 是 HttpProtocol 中的内部类，在其他使用 HTTP 协议作为基础的 RPC 协议实现中也有类似的 HttpHandler 实现类，如下图所示：

![Drawing 4.png](assets/CgqCHl-hFGCARUTkAABNZnY-dJg331.png)

HttpHandler 继承关系图

在 HttpProtocol.InternalHandler 中的 handle() 实现中，会将请求委托给 skeletonMap 集合中记录的 JsonRpcServer 对象进行处理：
```
public void handle(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response) throws ServletException {

    String uri = request.getRequestURI();

    JsonRpcServer skeleton = skeletonMap.get(uri);

    if (cors) { ... // 处理跨域问题 }

    if (request.getMethod().equalsIgnoreCase("OPTIONS")) {

        response.setStatus(200); // 处理OPTIONS请求

    } else if (request.getMethod().equalsIgnoreCase("POST")) {

        // 只处理POST请求

        RpcContext.getContext().setRemoteAddress(

            request.getRemoteAddr(), request.getRemotePort());

        skeleton.handle(request.getInputStream(),   response.getOutputStream());

    } else {// 其他Method类型的请求，例如，GET请求，直接返回500

        response.setStatus(500);

    }

}
```

skeletonMap 集合中的 JsonRpcServer 是与 HttpServer 对象一同在 doExport() 方法中初始化的。最后，我们来看 HttpProtocol.doExport() 方法的实现：
```
protected <T> Runnable doExport(final T impl, Class<T> type, URL url) throws RpcException {

    String addr = getAddr(url);

    // 先查询serverMap缓存

    ProtocolServer protocolServer = serverMap.get(addr);

    if (protocolServer == null) { // 查询缓存失败

        // 创建HttpServer,注意，传入的HttpHandler实现是InternalHandler

        RemotingServer remotingServer = httpBinder.bind(url, new InternalHandler(url.getParameter("cors", false)));

        serverMap.put(addr, new ProxyProtocolServer(remotingServer));

    }

    // 创建JsonRpcServer对象，并将URL与JsonRpcServer的映射关系记录到skeletonMap集合中

    final String path = url.getAbsolutePath();

    final String genericPath = path + "/" + GENERIC_KEY;

    JsonRpcServer skeleton = new JsonRpcServer(impl, type);

    JsonRpcServer genericServer = new JsonRpcServer(impl, GenericService.class);

    skeletonMap.put(path, skeleton);

    skeletonMap.put(genericPath, genericServer);

    return () -> {// 返回Runnable回调，在Exporter中的unexport()方法中执行

        skeletonMap.remove(path);

        skeletonMap.remove(genericPath);

    };

}
```

介绍完 HttpProtocol 暴露服务的相关实现之后，下面我们再来看 HttpProtocol 中引用服务相关的方法实现，即 protocolBindinRefer() 方法实现。该方法首先通过 doRefer() 方法创建业务接口的代理，这里会使用到 jsonrpc4j 库中的 JsonProxyFactoryBean 与 Spring 进行集成，在其 afterPropertiesSet() 方法中会创建 JsonRpcHttpClient 对象：
```
public void afterPropertiesSet() {

    ... ... // 省略ObjectMapper等对象

    try {

        // 创建JsonRpcHttpClient，用于后续发送json-rpc请求

        jsonRpcHttpClient = new JsonRpcHttpClient(objectMapper, new URL(getServiceUrl()), extraHttpHeaders);

        jsonRpcHttpClient.setRequestListener(requestListener);

        jsonRpcHttpClient.setSslContext(sslContext);

        jsonRpcHttpClient.setHostNameVerifier(hostNameVerifier);

    } catch (MalformedURLException mue) {

        throw new RuntimeException(mue);

    }

}
```

下面来看 doRefer() 方法的具体实现：
```
protected <T> T doRefer(final Class<T> serviceType, URL url) throws RpcException {

    final String generic = url.getParameter(GENERIC_KEY);

    final boolean isGeneric = ProtocolUtils.isGeneric(generic) || serviceType.equals(GenericService.class);

    JsonProxyFactoryBean jsonProxyFactoryBean = new JsonProxyFactoryBean();

    ... // 省略其他初始化逻辑

    jsonProxyFactoryBean.afterPropertiesSet();

    // 返回的是serviceType类型的代理对象

    return (T) jsonProxyFactoryBean.getObject(); 

}
```

在 AbstractProxyProtocol.protocolBindingRefer() 方法中，会通过 ProxyFactory.getInvoker() 方法将 doRefer() 方法返回的代理对象转换成 Invoker 对象，并记录到 Invokers 集合中，具体实现如下：
```
protected <T> Invoker<T> protocolBindingRefer(final Class<T> type, final URL url) throws RpcException {

    final Invoker<T> target = proxyFactory.getInvoker(doRefer(type, url), type, url);

    Invoker<T> invoker = new AbstractInvoker<T>(type, url) {

        @Override

        protected Result doInvoke(Invocation invocation) throws Throwable {

              Result result = target.invoke(invocation);

              // 省略处理异常的逻辑

              return result;

        }

    };

    invokers.add(invoker); // 将Invoker添加到invokers集合中

    return invoker;

}
```

### 总结

本课时重点介绍了在 Dubbo 中如何通过“HTTP 协议 + JSON-RPC”的方案实现跨语言调用。首先我们介绍了 JSON-RPC 中请求和响应的基本格式，以及其实现库 jsonrpc4j 的基本使用；接下来我们还详细介绍了 Dubbo 中 AbstractProxyProtocol、HttpProtocol 等核心类，剖析了 Dubbo 中“HTTP 协议 + JSON-RPC”方案的落地实现。